\section{Frequent Words}

Funkcija ima dva parametra, \texttt{text} i \texttt{k}. Parametar \texttt{text} predstavlja nisku u kojoj tražimo podnisku dužine \texttt{k}. Povratna vrednost funkcije je skup podniski dužine \texttt{k} koje se najčešće pojavljuju.
\\
\\
Polazimo od praznog skupa \texttt{frequent\_patterns} i praznog niza \texttt{count}. Polazeći od nulte pozicije određujemo broj pojavljivanja (funkcijom \texttt{pattern\_count}) svake podniske dužine \texttt{k} i broj dodajemo u niz \texttt{count}. Zatim, određujemo najveći broj iz niza (ugrađenom funkcijom \texttt{max}). Na kraju, u skup \texttt{frequent\_patterns} dodajemo sve podniske čiji je broj pojavljivanja jednak najvećem.

\lstinputlisting[language=Python, frame=single]{nedelje/2/kodovi/1.1.FrequentWords.py}


\subsection{Pattern Count}

Funkcija ima dva parametra, \texttt{text} i \texttt{pattern}. Prebrojava pojavljivanja zadate sekvence \texttt{pattern} u tekstu \texttt{text}. 

\lstinputlisting[language=Python, frame=single]{nedelje/2/kodovi/1.2.PatternCount.py}

\subsubsection{Test primer}
\noindent\texttt{text} = 'atgcgctagtcactagtgtcagttcgatgtcgat'
\\\texttt{k} = 3
\\\texttt{frequent\_patterns} = ....


\section{Faster Frequent Words}

Funkcija ima dva parametra, \texttt{text} i \texttt{k}. Parametar \texttt{text} predstavlja nisku u kojoj tražimo podnisku dužine \texttt{k}. Povratna vrednost funkcije je par - skup podniski dužine \texttt{k} koje se najčešće pojavljuju i broj pojavljivanja sekvenci iz skupa u tekstu. 

Polazi se od praznog skupa sekvenci. Prvo, određujemo niz frekvencija pojavljivanja svih podniski dužine \texttt{k} korišćenjem funkcije \texttt{computing\_frequencies}. Indeks niza jedinstveno određuje nisku, i obrnuto (u tu svrhu koriste se funkcije \texttt{nuber\_to\_pattern} i \texttt{pattern\_to\_number}). Zatim, određujemo najveću frekvenciju. Na kraju, prolazimo sve kombinacije niski nad azbukom $\{A, T, C, G\}$ i u skup dodajemo sekvence sa maksimalnom frekvencijom.

\lstinputlisting[language=Python, frame=single]{nedelje/2/kodovi/2.FasterFrequentWords.py} 


\subsection{Computing Frequencies}

Funkcija ima dva parametra, \texttt{text} i \texttt{k}. Funkcija formira niz frekvencija pojavljivanja za sve moguće kombinacije niski nad azbukom $\{A, T, C, G\}$.
Polazimo od niza nula dimenzije $4^k$. Za svaku podnisku dužine \texttt{k} određujemo njen broj (funkcijom \texttt{pattern\_to\_number}) odnosno, indeks u nizu frekvencija, i odgovarajući element uvećamo za jedan.

\lstinputlisting[language=Python, frame=single]{nedelje/2/kodovi/2.1.ComputingFrequencies.py} 


\subsection{Number To Pattern}
\label{numberToPattern}

Funkcija ima dva parametra, \texttt{n} - broj koji treba pretvoriti u sekvencu, i \texttt{k} - dužinu sekvence. Implementacija je rekurzivna. Izlazimo iz rekurzije kada je dužina sekvence jednaka 1, pri čemu vraćamo karakter koji odgovara trenutnoj vrednosti broja \texttt{n}. Računa se u osnovi 4. Prefiksni indeks predstavlja količnik broja \texttt{n} i broja 4. Određujemo karakter \texttt{c}, koji odgovara ostatku koji se dobija pri tom deljenju. Takođe, treba odrediti prefiksnu sekvencu koja odgovara prefiksnom indeksu, rekurzivnim pozivom, pri čemu je \texttt{k} umanjeno za 1. Vraćamo nisku koja se dobija nadovezivanjem karaktera \texttt{c} na prefiksnu sekvencu.


\lstinputlisting[language=Python, frame=single]{nedelje/2/kodovi/2.3.NumberToPattern.py} 

\subsubsection{Pattern To Number}
\label{patternToNumber}

Funkcija ima jedan parametar, \texttt{pattern}, koji treba pretvoriti u broj. Implementacija je rekurzivna. Izlaz iz rekurzije je sekvenca dužine 0, kojoj odgovara broj 0. Broj se računa u osnovi 4, korišćenjem Hornerove sheme. Rekurzivno računamo broj prefiksa (podniska bez poslednjeg karaktera), množimo sa 4 i dodajemo broj koji odgovara poslednjem karakteru (korišćenjem funkcije \texttt{symbol\_to\_number}).


\lstinputlisting[language=Python, frame=single]{nedelje/2/kodovi/2.2.PatternToNumber.py}


\subsubsection{Symbol To Number}
\label{symbolToNumber}

Funckija prima jedan karakter i vraća odgovarajući broj. Broj se čita iz mape koja preslikava karaktere A, T, C, G u brojeve 0, 1, 2, 3.

\lstinputlisting[language=Python, frame=single]{nedelje/2/kodovi/2.4.SymbolToNumber.py}

\subsubsection{Number To Symbol}
\label{numberToSymbol}
Funkcija prima jednu cifru i vraća odgovarajući karakter. Karakter se čita iz mape koja preslikava cifre 0, 1, 2, 3 u karatere A, T, C, G.

\lstinputlisting[language=Python, frame=single]{nedelje/2/kodovi/2.5.NumberToSymbol.py}

\section{Frequent Words With Mismatches}

Funkcija ima tri parametra, \texttt{text}, \texttt{k} i \texttt{d} - broj dozvoljenih promašaja. Povratna vrednost je skup čestih sekvenci sa najviše \texttt{d} promašaja.

Polazimo od praznog skupa čestih sekvenci. Pravimo dva niza nula dimenzije $4^k$, \texttt{close} - kanadidati za proveru i \texttt{frequency\_array} - frekvencije kandidata. 
Za svaki uzorak dužine \texttt{k} određujemo susede - sekvence koje se od uzorka razlikuju na najviše \texttt{d} pozicija (korišćenjem funkcije \texttt{neighbors}). Za svakog suseda određujemo indeks i evidentiramo ga u nizu kandidata (niz \texttt{close}) - postavljamo mu vrednost na 1.

Prolazimo elemente niza \texttt{close} i za sve koji su evidentirani određujemo koja je sekvenca u pitanju, na osnovu indeksa (funkcijom \texttt{number\_to\_pattern}) i za njih se određuje broj pojavljivanja koji se pamti u nizu frekvencija (funkcijom \texttt{approximate\_pattern\_count}). 

Zatim, određujemo najveću frekvenciju. Na kraju, u skup čestih sekvenci dodaje se svaka sekvenca čiji je frekvencija jednaka najvećoj.

\lstinputlisting[language=Python, frame=single]{nedelje/2/kodovi/3.FrequentWordsWithMismatches.py}


\subsection{Neighbors}

Funkcija ima dva parametra, \texttt{pattern} i \texttt{d}. Povratna vrednost je skup \texttt{neighborhood}. Implementacija je rekurzivna. Prvo se proverava da li je \texttt{d} jednako 0. U tom slučaju vraćamo jednočlani skup koji sadrži samo \texttt{pattern}. To omogućava da funkciju koristimo i u slučaju kad ne želimo promašaje bez ikakvih modifikacija.

Izlazimo iz rekurzije kada je dužina uzorka jednaka 1. U tom slučaju vraćamo skup koji sadrži listu svih slova azbuke. 

Pravimo skup \texttt{neighborhood} koji inicijalno sadrži praznu listu. Zatim, određujemo susede sufiksa, odnosno, sekvence bez prvog karaktera niske \texttt{pattern} i smeštamo u \texttt{suffix\_neighbors}. Za svakog suseda sufiksa, koji se od sufiksa razlikuje na manje od \texttt{d} mesta, u \texttt{neighborhood} dodajemo 4 sekvence, po jedna za svako slovo azbuke, pri čemu se slovo nadovezuje na početak suseda. Za susede koji se razlikuju na više od \texttt{d} pozicija, u \texttt{neighborhood} dodajemo suseda na čiji je početak nadovezan prvi karakter niske \texttt{pattern}, kako se razlika ne bi povećala i premašila dozvoljeni broj \texttt{d}. Kao mera za razliku koristi se Hamingovo rastojanje (funckija \texttt{hamming\_distance}).



\lstinputlisting[language=Python, frame=single]{nedelje/2/kodovi/3.1.Neighbors.py}


\subsection{Approximate Pattern Count}

Funckija ima tri parametra, \texttt{tekst}, \texttt{pattern} i \texttt{d}. Povratna vrednost je broj pojavljivanja podsekvenci u tekstu koje se od uzorka razlikuju na najvise \texttt{d} pozicija. Kao i u prethodnoj funkciji, koristi se Hamingovo rastojanje.

\lstinputlisting[language=Python, frame=single]{nedelje/2/kodovi/3.2.ApproximatePatternCount.py}


\subsubsection{Hamming distance}
\label{hammingDistance}

Funkcija ima dva parametra, \texttt{text1} i \texttt{text2}. Povratna vrednost je brj pozicija na kojima se tekstovi razlikuju. Podrazumeva se da je dužina niski jednaka. 


\lstinputlisting[language=Python, frame=single]{nedelje/2/kodovi/3.3.HammingDistance.py}


\subsubsection{Test primer}
\noindent\texttt{text} = 'tgactatcatcgtagtatcgatgtgcacacacgtgcgcgcgcgcgccctgtacatgatc' \\\texttt{k} = 5
\\\texttt{d} = 2
\\\texttt{frequent\_patterns} = ....



\section{GC-Skew}

Otvaramo fajl u FASTA formatu koji sadrži nukleotidnu sekvencu. Zanemarujemo prvi red datoteke. Dodatno, potrebno je da uklonimo beline, odnosno sve nove redove, kao i da pretvorimo slova iz velikih u mala. Nakon toga, računamo skew na osnovu nukleotida od milionitog do kraja (korišćenjem funkcije \texttt{calculate\_skew}). Na kraju, crtamo skew (pomoću funkcije \texttt{draw\_skew}).

\lstinputlisting[language=Python, frame=single]{nedelje/2/kodovi/4.GC-Skew.py}

\subsection{Calculate Skew}

Funkcija ima jedan parametar, \texttt{text}, koji predstavlja nukleotidnu sekvencu za koju računamo skew. Povratna vrednost je \texttt{skew}.

Skew je inicijalno niz nula, dimenzije datog teksta. Prolazimo sve karaktere teksta i u zavisnosti od nukleotida vršimo odgovarajuću akciju:
\begin{itemize}
	\item ako je nukleotid \texttt{G} - prethodnu vrednost uvećavamo za jedan
	\item ako je nukleotid \texttt{C} - prethodnu vrednost smanjujemo za jedan
	\item u ostalim slučajevima ne menjamo prethodnu vrednost.
\end{itemize}

\noindent Dobijenu vrednost smeštamo u \texttt{skew} na odgovarajuću poziciju. 

\subsection{Draw Skew}

Funkcija ima jedan parametar, \texttt{skew} - skew dijagram koji treba vizuelizovati. U tu svrhu, neophodno je uključiti pyplot iz biblioteke matplotlib.

Vrednosti na x-osi su brojevi iz intervala $[0, len(skew)]$. Pravimo \texttt{ax} koja sadrži subplot. U njoj iscrtavamo \texttt{plot} za \texttt{x} i \texttt{skew}. Možemo označiti ose (xlabel, ylabel) i postaviti naslov, pozivom funkcije \texttt{set} nad \texttt{ax}. Takođe, možemo dodati mrežu pozivom funkcije \texttt{grid} nad \texttt{ax}. Na kraju prikazujemo dijagram, pozivom funkcije \texttt{show} iz biblioteke pyplot.


\lstinputlisting[language=Python, frame=single]{nedelje/2/kodovi/4.1.CalculateSkew.py}

\lstinputlisting[language=Python, frame=single]{nedelje/2/kodovi/4.2.DrawSkew.py}





